% Pengaturan ukuran teks dan bentuk halaman dua sisi
\documentclass{article}

%set font to Times New Roman
\usepackage{mathptmx}
\usepackage[T1]{fontenc}

% Pengaturan ukuran spasi
\usepackage[singlespacing]{setspace}

% Judul dokumen
\title{Sistem Pendeteksi Hoax Otomatis dalam Bahasa Indonesia berbasis RNN}
\author{Aufa Nabil Amiri}

% Pengaturan format bahasa
\usepackage[indonesian]{babel}

% Pengaturan detail pada file PDF
\usepackage[pdfauthor={\@author},bookmarksnumbered,pdfborder={0 0 0}]{hyperref}

% Pengaturan jenis karakter
\usepackage[utf8]{inputenc}

% Package lainnya
\usepackage{etoolbox} % Mengubah fungsi default
\usepackage{enumitem} % Pembuatan list
\usepackage{lipsum} % Pembuatan template kalimat
\usepackage{graphicx} % Input gambar
\usepackage{longtable} % Pembuatan tabel
\usepackage[table,xcdraw]{xcolor} % Pewarnaan tabel
\usepackage[square, numbers]{natbib} % Kutipan artikel
\usepackage{eso-pic} % Pembuatan background
\usepackage{changepage} % Pembuatan teks kolom
\usepackage{wrapfig} % Wrapping gambar

% Pengaturan format judul bab
\usepackage{titlesec}
\titleformat{\chapter}[display]{\bfseries\Large}{BAB \centering\Roman{chapter}}{0ex}{\vspace{0ex}\centering}[\vspace{2ex}]
\titleformat{\section}{\bfseries\large}{\MakeUppercase{\thesection}}{1ex}{}
\titleformat{\subsection}{\bfseries\large}{\MakeUppercase{\thesubsection}}{1ex}{}
\titleformat{\subsubsection}{\bfseries\large}{\MakeUppercase{\thesubsubsection}}{1ex}{}
\titlespacing*{\chapter}{0ex}{0ex}{0ex}
\titlespacing{\section}{0ex}{1ex}{1ex}
\titlespacing{\subsection}{0ex}{0.5ex}{0.5ex}
\titlespacing{\subsubsection}{0ex}{0ex}{0ex}

\usepackage{float}



\begin{document}

\chapter{PENDAHULUAN}

% Pengaturan ukuran indentasi
\setlength{\parindent}{7ex}
\setlength{\parskip}{1ex}

Penelitian ini di latar belakangi oleh beberapa kondisi yang menjadi acuan. Selain itu juga terdapat beberapa permasalahan yang akan dijawab sebagai luaran dari penelitian.

\section{Latar Belakang}

Hoax atau berita palsu adalah sebuah cara atau usaha yang berusaha untuk menipu orang sehingga mempercayai sesuatu yang salah menjadi benar dan seringnya tidak masuk akal. Efek hoax sendiri ada banyak, seperti kerugian dalam bentuk reputasi, harta benda, sampai ancaman pembunuhan.

Hoax juga memiliki tingkat penyebaran yang cepat dipengaruhi oleh tingginya penggunaan sosial media. Menurut survey yang dilakukan oleh Khan dan Idris \cite{khan}, lebih dari 50\% masyarakat Indonesia memiliki kecenderungan untuk melakukan share suatu tautan berita tanpa melakukan verifikasi terlebih dahulu.

Berdasarkan data yang diperoleh dari Kementrian Komunikasi dan Informatika total jumlah berita palsu yang ditemukan pada tahun dari tahun Agustus 2018 sampai dengan Maret 2020 berjumlah 5156. Pada tahun 2020 sendiri, dari bulan Januari sampai Maret sudah terdapat 959 berita palsu yang ditemukan \cite{kominfoStatHoax}. Dari sumber yang sama, pada bulan Juni 2020 terdapat puluhan berita palsu baru yang ditemukan dan dianggap hoax dan hal ini terjadi setiap hari \cite{kominfoJuni2020}.

\textit{Recurrent Neural Network} atau RNN adalah salah satu algoritma \textit{Deep Learing}. Berbeda dengan \textit{neural networks} pada umumnya, RNN juga memasukkan keluaran dari perhitungan sebelumnya sebagai parameter pada perhitungan saat ini. RNN juga cocok digunakan pada data yang berbentuk \textit{sequential} seperti tulisan \cite{jason}. Dalam hal ini, saya ingin mencoba menggunakan RNN untuk menganalisa suatu artikel berita yang juga merupakan tulisan. Apabila dibandingkan dengan SVM, RNN memiliki waktu eksekusi yang relatif lebih singkat dengan akurasi yang tidak kalah bagus \cite{ALSMADI2018386}

Terdapat beberapa tahap yang harus dilakukan oleh pendeteksi berita palsu. Tahap pertama adalah mengumpulkan data berupa isi berita dengan menggunakan mesin pencari atau pengumpul data. Hal ini dilakukan baik pada situs berita terpercaya maupun pada situs berita palsu. Step berikutnya adalah membentuk data tersebut menjadi fitur - fitur yang dapat dipahami oleh algoritma machine learning. Dengan menggunakan classifier, fitur - fitur tersebut dapat dijadikan model dengan training untuk kemudian digunakan pada saat melakukan klasifikasi.

\section{Permasalahan}

Dari permasalahan tersebut, maka masalah yang dapat diambil adalah deteksi berita palsu yang tidak terdeteksi secara manual. Oleh karena itu, diperlukan sistem untuk mendeteksi suatu berita palsu atau \textit{hoax} sehingga dapat dikembangkan lagi dalam upaya untuk mendeteksi berita palsu yang tersebar di dunia maya.

\section{Tujuan}
Tujuan dari tugas akhir ini adalah sebagai berikut :

\begin{enumerate}[nolistsep]
    \item Membuat sebuah sistem pendeteksi berita palsu berbahasa Indonesia pada dunia maya dengan menggunakan RNN.
    \item Mengumpulkan tautan dan judul dari berita - berita palsu tersebut untuk dihindari dan tidak melakukan \textit{share}.
\end{enumerate}

\section{Penelitian Sebelumnya}

Pendeteksi berita palsu secara otomatis sudah menjadi suatu topik yang menarik, namun, hanya ada sedikit pendeteksi yang menggunakan bahasa Indonesia sebagai tujuan utama. Beberapa pendeteksi berita palsu yang sudah menggunakan bahasa Indonesia menggunakan Naive-Bayes \cite{rahutomo}, dan SVM oleh \citet{prasetijo}.

\section{Gap Penelitian}

Belum ada penelitian yang menggunakan algoritma berbasis RNN dan belum ada situs yang dapat diakses oleh masyarakat umum mmengenai pendeteksi berita palsu dengan menggunakan \textit{Machine Learning}. Penelitian ini bertujuan untuk mencoba bagaimana algoritma \textit{Recurrent Neural Network} apabila dibandingkan dengan algoritma lain seperti SVM.

\renewcommand\bibname{DAFTAR PUSTAKA}
%\addcontentksline{toc}{chapter}{\bibname}
\titlespacing*{\chapter}{0pt}{0ex}{5ex}
\appendix
\bibliographystyle{abbrvnat}
\bibliography{pustaka.bib}


\end{document}
